%==============================================================================
\section{LÝ CHÂN KHÔNG} % (fold)
\label{sec:ly_chan_khong}

Nói cho đủ là: \textsc{Lý Chân Không Diệu Hữu}

-- \textsc{Chân Không} nghĩa là: \emph{Thật Không}.

-- \textit{Hữu} là có. \textsc{Diệu Hữu} nghĩa là có một cách huyền diệu, nhiệm màu, trí óc không thể tưởng tượng được.

Ở đoạn trên, chúng ta nói rằng, theo lời Phật dạy, những cảnh vật, hiện tượng mà phàm phu chúng ta nhận thấy bằng trí tuệ hẹp hòi và mê tối của thế gian đều là giả và tạm thời.

Nói như vậy tức là ngoài những cảnh vật, những hiện tượng giả và tạm thời ấy, tất phải có một cảnh tượng \emph{thật và không tạm thời}. Vì khi nào nói \emph{giả} thì phải có một đối tượng là \emph{thật} để so sánh, khi nào nói \emph{tạm thời} phải có một trạng thái trái lại là \emph{vững bền, vĩnh viễn}.

-- Cảnh tượng đúng, thật và vĩnh viễn, không bao giờ thay đổi từ ngàn xưa vô thủy (\emph{không có bắt đầu}) đến nay, và từ nay đến vô cùng tận, Phật giáo gọi cảnh ấy là \textsc{Chân Không (Thật Không)} -- \emph{cái Không ``thật'' duy nhất}.

$\star$ \underline{Tại sao gọi là \textsc{Thật Không}?}

-- \emph{Không} ở đây chẳng có nghĩa là không có gì (\emph{néant}), như những người không hiểu Đạo Phật tưởng lầm.

\begin{itshape}
-- Không có nghĩa là Tuyệt đối, chỉ có một mà không có cái thứ hai để so sánh, và không thể dùng lời nói, chữ nghĩa, óc tưởng tượng mà luận bàn được.
\end{itshape}

-- Như vậy, \emph{Thật Không} nghĩa là một \emph{``Cái gì''} có thật và tuyệt đối, một \emph{``Cái gì'' chỉ có một ở trong vũ trụ mà không có cái thứ hai để đối đãi, đo lường}.

\emph{``Cái gì''} ấy vừa \emph{rộng lớn vô biên}, bao trùm tất cả mười phương thế giới, vừa \textit{lâu bền vô tận}, dài khắp thời gian vô thủy vô chung (không có gì hết), nên mắt người thường không thể so sánh với một vật gì được, không thể nhận xét bằng trí hóc hẹp hòi được. Vì thế tưởng rằng không có gì. \emph{Nhưng tưởng là không có gì mà thật ra vẫn có, có thật sự, chắc chắn và hiển nhiên}.

$\star$ \underline{Một thí dụ sẽ làm cho dễ hiểu:}

Nếu tất cả vũ trụ đều hoàn toàn cùng một màu trắng, không có một màu sắc gì khác, thì ta không thể nào nhận ra được màu trắng nữa. Và cả cái tên ``màu trắng'' cũng không có, vì làm gì có màu khác để so sánh mà đặt tên. Tuy vậy, không phải vì ta không nhận ra được và không đặt được tên cho nó mà cái màu tạm gọi là trắng ấy không có. Nó có thực sự, chắc chắn và rõ ràng.

Tất cả vạn vật trong vũ trụ mà ta trông thấy với trí óc tầm thường chỉ là hiển hiện tạm thời của một \emph{``cái gì''} không trông thấy mà thôi.

Cái ấy nó lan tràn khắp mọi nơi, không chỗ nào không có nó, không một sự vật gì ở ngoài nó. Nó không có hình tướng, nên nó không có tên. Bởi thế mà gọi nó là \emph{``Chân Không''}, hoặc tùy theo trường hợp, muốn đặt cho nó nhiều tên khác cũng được.

-- Bởi từ \emph{Chân Không} duy nhất ấy mà sinh ra, hiện ra tất cả vạn vật trong vũ trụ, cho nên nó là \textsc{Bản Thể} của mỗi vật, mỗi người chúng ta. Nó là cái \textsc{``TA THẬT'' -- (Chân Ngã)}, là \textsc{Tâm Thật -- (Chân Tâm)} của mọi người, mọi vật, mọi loài.

Con kiến, con người, con cá, con chim, cây hoa, ngọn cỏ, sông, núi, mặt trăng, mặt trời, \ldots ~tất cả cùng một Bản Thể ấy, cùng một Chân Tâm ấy sinh ra. Trong con người nó không thêm, mà trong con kiến bé nhỏ nó không bớt, vì Chân Tâm của mỗi người, mỗi vật đều đồng như nhau, rộng lớn như nhau, bao la trùm khắp vũ trụ, không bị hạn cuộc trong một xác thân nhỏ nhoi hay trong một hình tướng to tát nào.

-- Cũng vì Chân Không, Bản Thể, cái \textsc{``Ta thật''} của mọi vật bao la vô cùng tận, không hình không tướng như thế, nên mới gọi cái \emph{``không có tướng''} ấy là \textsc{Thật Tướng -- (Chân Tướng)} của muôn loài, muôn vật.

-- Bản thể ấy có từ thời gian vô thủy, \emph{không nhân nào sinh ra Nó} (tiếng Pháp dịch là: \textit{non né}), \emph{nên Nó không có quả ``diệt''}, nghĩa là không bao giờ hủy hoại (\textsc{bất sinh bất diệt}). Vì không có nhân và quả nên luật Nhân quả, Vô thường, Vô ngã không còn áp dụng cho Nó nữa. Nó lâu bền từ ngàn xưa đến vô cùng tận, không lúc nào tăng giảm hoặc biến đổi, bao giờ cũng như như, vì vậy nên còn gọi nó là \textsc{Chân Như -- (Thật Như)} hay \textsc{Như Lai} (vẫn như thế từ ngàn xưa đến nay), hoặc \textsc{Bản Lai Diện Mục} \emph{(bộ mặt của vạn vật từ vô thủy đến bây giờ)}.

-- Tánh của Bản Thể, Chân Không, là \emph{yên lặng} (\textsc{tịch}), \emph{trong sạch} (\textsc{tịnh}), \emph{sáng suốt, không mê lầm} (\textsc{giác}), \emph{linh diệu} (\textsc{linh}), \emph{dũng mãnh} (\textsc{hùng}), \emph{tự do, tự tại} (\textsc{ngã}), \emph{thương xót} (\textsc{từ bi}), \emph{hy sinh} (\textsc{xả}), \emph{chân thật} (\textsc{chân}), \emph{vui đẹp} (\textsc{mỹ}), \emph{tốt lành} (\textsc{thiện}), \ldots ~\emph{Tất cả những đức tánh ấy đều hoàn toàn, trọn vẹn, tròn đầy} (\textsc{viên mãn}), không một mảy may khiếm khuyết, tức là đều cao, rộng, sâu đến mức tuyệt đối, đến mức \textsc{``Không\footnotemark''}.

\footnotetext{Vì thế mà không thể dùng giác quan cùng trí óc tầm thường để nhận xét và luận bàn Chân Không, Niết Bàn được. Trên đây chỉ là tạm dùng lời nói để diễn tả cái gì không thể tả, vẽ hình cái gì không có hình.}

Chúng sanh, vạn vật, vì quên những đức tánh rộng lớn tuyệt đối nói trên của Bản Thể, Chân Tâm mình, nên mới sống một đời sống mê lầm, xấu xa, nhỏ hẹp và tù hãm, nên mới quay cuồng mãi mãi trong vòng Nhân quả, Luân hồi và đau khổ.

Đức Phật Thích Ca và chư Phật đã tu tập trong nhiều đời, nhiều kiếp, để làm cho những đức tánh nói trên, nó vẫn ẩn nấp trong mỗi người, mỗi vật, rực rỡ hiển hiện đầy đủ trong thân tâm Phật.

-- \emph{Chư Phật là hiện thân của những đức tánh ấy.} Nói một cách khác, chư Phật đã thể nhập \textit{(s'identifier)} tức là đã nhập một với Bản Thể của vũ trụ. Vì vậy nên còn gọi Bản Thể là \textsc{Phật Tánh (Tánh Phật)}. Phật tánh tức là \textsc{Thật Tánh (Tánh Thật)} hoặc \textsc{Tự Tánh} \emph{(tánh sẵn có tự nhiên)} của vạn vật vậy.

Khi nào con người làm cho hiển hiện đẩy đủ và hoàn toàn trong thân tâm mình những đức tánh của chư Phật, khi ấy con người sẽ ngang hàng với Phật, tức là sẽ thành Phật như chư Phật, không sai, không khác.

Khi ấy, con người sẽ thể nhập với Bản Thể, với Chân Không. Con người sẽ sung sướng hoàn toàn, vì không mê lầm, đau khổ, không sinh tử luân hồi nữa. Ấy là cảnh yên vui, vắng lặng của \textsc{Niết Bàn}, mà chữ phạn \emph{Nirvana} có nghĩa là: \emph{không sinh không diệt}.

Đức Phật Thích Ca Mâu Ni là ông Thầy chỉ đường cho chúng sanh tu tập để đi tới Niết Bàn, sống với Chân Không, với cái ``TA'' thật, nghĩa là để chúng sanh quay đầu trở lại sống với Phật Tánh, Thật Tánh của mình và để thành Phật.

% section lý_chân_không (end)
%==============================================================================

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.1\textwidth]{dharma_wheel}
\end{figure}
